---
tags:
  - Électromagnétisme
aliases:
  - Loi de Maxwell-Faraday
  - Maxwell-Faraday
---
# Expression locale

> [!théorème] Loi de Maxwell-Faraday
> En partant de l'expression du champ total exprimé grâce aux potentiels scalaire et vecteur on peut arriver à l'expression de Maxwell-Faraday $$\begin{align}
> \vec{E} &= -\vec{\nabla} V - \frac{\partial \vec{A}}{\partial t} \\
> \Rightarrow \vec{\nabla} \times \vec{E} &= -\vec{\nabla} \times \vec{\nabla} V - \vec{\nabla} \times \frac{\partial \vec{A}}{\partial t} \\
> &= -\frac{\partial}{\partial t} (\vec{\nabla} \times \vec{A}) \\
> \Rightarrow &\boxed{\vec{\nabla} \times \vec{E} = -\frac{\partial \vec{B}}{\partial t}} 
> \end{align}$$
